## Управление расришениями.  
  
Несколько десятков расширений распространяются вместе с СУБД.
Они расположены в каталоге contrib дистрибутива PostgreSQL. Для управления расширениями в PostgreSQL используются команды
SQL.
Так, загрузка объектов расширения в базу данных выполняется при
создании расширения (CREATE EXTENSION). Переход на новую
версию — ALTER EXTENSION.
А удалить расширения со всеми его объектами можно командой
DROP EXTENSION. Для работы этих команд в составе расширений должны быть
специальные файлы. К ним относятся управляющие файлы,
содержащие важную информацию о свойствах расширения, а также
файлы SQL с командами создания объектов расширения.
При выполнении команды CREATE EXTENSION механизм расширений
проверяет наличие управляющего файла в каталоге
SHAREDIR/extension.
Расположение SHAREDIR можно посмотреть командой
$ pg_config --sharedir
Имя управляющего файла состоит из имени расширения, к которому
добавляется «.control».
Управляющий файл имеет формат конфигурационных файлов
PostgreSQL и состоит из пар «ключ = значение». PostgreSQL не
определяет кодировку символов файла, поэтому следует использовать
только символы ASCII.
Список доступных расширений находится в таблице системного
каталога pg_available_extensions.
Помимо управляющего файла требуется еще файл SQL с командами на
создание объектов БД. Имя файла SQL зависит от устанавливаемой
версии расширения.
Версию расширения можно явно указать в предложении VERSION
команды CREATE EXTENSION. По умолчанию будет использоваться
версия из параметра default_version управляющего файла.
Имя файла SQL строится по шаблону имя--версия.sql,
где версия не обязательно должна состоять из цифр. Она может
включать и другие символы (кроме: «--» , а также «-» в начале или
в конце).
Список доступных версий расширений находится в таблице системного
каталога pg_available_extension_versions.
Строки файла SQL, начинающиеся на \echo, механизм расширений
считает комментариями. Для предотвращения случайного запуска
файла из psql, обычно в начало файла SQL добавляют такую строку
с предупреждением и завершают ее командой \quit. Если со временем требуется изменить существующие объекты
расширения или добавить новые, то выпускается новая версия.
В управляющем файле новой версии расширения обычно меняется
параметр default_version. А при установке возможны две ситуации:
 - Предыдущая версия расширения не была установлена. Поэтому
можно подготовить файл SQL для новой версии, включающий
создание всех объектов расширения.
 - Для тех, у кого установлена предыдущая версия расширения,
следует подготовить файл SQL для обновление версии. Формат
имени файла обновления следующий:
старая_версия--новая_версия.sql.
Внутри такого файла должны быть только команды, обновляющие
объекты расширения со старой версии на новую.
Само обновление выполняется командой:
ALTER EXTENSION имя UPDATE;  
  
При наличии нескольких версий расширения, в команде ALTER
EXTENSION … UPDATE можно явно указать требуемый номер версии.
Команда ALTER EXTENSION умеет последовательно выполнять
несколько файлов обновления для перехода с текущей на
запрошенную версию. Например для перехода с версии 1.0 на версию
1.2 сначала будут выполнен файл имя--1.0--1.1.sql, а затем
имя--1.1--1.2.sql.
Механизм расширений ничего не знает о том, какая версия новее, и
строит возможные цепочки обновлений исходя из имеющихся файлов.
Это позволит при наличии файла имя--1.2--1.0.sql перейти
с версии 1.2 на 1.0. Если есть несколько путей обновления до
запрошенной версии, то выбирается наиболее короткий.
Функция pg_extension_update_paths('имя') показывает возможные пути
обновления для указанного расширения. Утилита pg_dump обрабатывает расширения особым образом.
Чтобы не потерять зависимости между объектами, нельзя просто
выгружать команды определения объектов расширения (CREATE
FUNCTION, CREATE VIEW,…). Поэтому в копию включается команда
CREATE EXTENSION. При восстановлении из такой копии расширение
будет заново создано со всеми объектами и связями.
Перед восстановлением нужно убедиться, что в системе установлена
такая же версия расширения, что и при создании копии.  
  
## Локализация.  
  
Возможности локализации в PostgreSQL позволяют хранить текст
в различных кодировках. Для русского языка поддерживаются все
основные кодировки символов, включая UTF8, WIN1251, KOI8R,
ISO_8859_5.
Клиентское приложение может работать в кодировке, отличной от
кодировки сервера. В таком случае настраивается преобразование
символов между клиентом и сервером.
Кроме поддержки различных кодировок локализация влияет на работу
следующего функционала сервера:
 - сортировка символов, например в предложениях ORDER BY или
в операциях сравнения (>, <);
 - преобразование букв в верхний и нижний регистр в функциях upper,
lower, initcap;
 - поиск по шаблону в регулярных выражениях, операторах LIKE,
SIMILAR TO, включая поиск без учета регистра символов;
 - форматирование дат, чисел и денежных единиц в функциях to_char;
 - выбор языка сообщений сервера и утилит.  
  

Категории локали:
 - lc_ctype классификация символов
 - lc_collate правила сортировки символов
 - lc_messages язык сообщений
 - lc_monetary формат денежных единиц
 - lc_numeric формат чисел
 - lc_time формат даты и времени  
   
Чтобы в одной базе данных можно было по-разному сортировать и
сравнивать текстовые данные, в PostgreSQL существуют специальные
объекты — правила сортировки (collation). Они позволяют использовать
порядок сортировки, отличный от установленного по умолчанию для
базы данных.
При создании правила сортировки указываются внешняя библиотека,
реализующая сортировку (провайдер), и классификация символов.
Начиная с PostgreSQL 10 можно выбирать между библиотеками ICU и
libc; до этого всегда использовалась libc.
Начальный список объектов — правил сортировки — формируется при
инициализации кластера. Для всех имеющихся в ОС локалей
загружаются правила сортировки в базу данных. В дальнейшем при
добавлении локалей в ОС можно дозагрузить их в базу данных.
Установка локали выполняется при инициализации кластера баз
данных. Утилита initdb использует локаль из окружения ОС, либо
локаль можно указать явно через соответствующие параметры.
При создании новой базы данных можно указать параметры
локализации, отличные от тех, что использовались при инициализации
кластера баз данных.
К основным параметрам локализации базы данных относятся:
кодировка символов (encoding), а также категории локали lc_ctype
и lc_collate.
На эти категории локали накладываются ограничения:
 - кодировки символов у lc_ctype и lc_collate должны совпадать
с кодировкой базы данных.
 - после создания базы данных lc_ctype и lc_collate нельзя изменять.  
  
Для настройки локализации клиентского приложения нужно сделать
следующее.
 -  Проверить, что настройки сервера корректны. Как минимум, что
используется правильная кодировка БД (неизменяемый параметр
server_encoding покажет кодировку, заданную при создании БД).
 - Проверить, что в клиентской ОС установлены нужные локали, и
настроить категории локали (переменные среды LC_*) в сеансе ОС.
 - Настроить кодировку, с которой работает приложения, и проверить
настройки устройства вывода.
Например, psql в Windows обычно использует кодировку Win-1251,
поэтому в терминале (cmd.exe) необходимо выполнить команду chcp
1251 и установить шрифт true type (например, Lucida Console).
 - После подключения к БД проверить параметр client_encoding. Этот
параметр отвечает за перекодировку символов между клиентом и
сервером. При необходимости, установить в значение кодировки
приложения. Значение client_encoding можно задать и в переменной
среды PGCLIENTENCODING.  
  
Для того, чтобы сообщения сервера выводились на русском языке,
нужно, чтобы сервер PostgreSQL был собран с поддержкой NLS.
Параметр конфигурации lc_messages управляет языком сообщений
сервера. Однако, если при запуске PostgreSQL была установлена
переменная окружения LANGUAGE, то именно она определяет язык
и управлять им помощью lc_messages будет невозможно.
Сообщения сервера отправляются не только клиенту, но и
записываются в журнал сервера. При выборе языка, отличного от
английского, следует убедиться, что инструменты работы с журналом
сервера понимают этот язык. Например pgBadger понимает только
английские сообщения.

## Обновление сервера.  
  
Номер версии PostgreSQL состоит из двух частей: номер основной
версии (major release) и номер дополнительного выпуска (minor release).
До версии 10 основной номер состоял из двух чисел (9.5, 9.6), затем
перешли на одно (10, 11). Номер дополнительного выпуска —
последнее число через точку (например, 5 в 10.5).
Дополнительные выпуски служат только и исключительно для
исправления ошибок, найденных в основной версии. Для них
гарантируется сохранение двоичной совместимости (на одной
платформе). Поэтому обновление на следующий дополнительный
выпуск делается максимально просто и рекомендуется, как только
дополнительный выпуск появляется.
Новая основная версия привносит изменение функционала: какие-то
возможности добавляются, изменяются, реже — удаляются. В этом
случае двоичная совместимость отсутствует. Если попробовать
подключить новую версию исполняемых файлов к старой версии
кластера БД, PostgreSQL откажется с ним работать.
Всегда следует внимательно ознакамливаться с приложением
«Замечания к выпуску» (Release Notes) документации. В нем в разделе
«Миграция» описаны все несовместимости и нестандартные действия,
необходимые при обновлении.
Например, если планируется переход с 9.6.8 на 10.5 (последний доп.
выпуск выбранной основной версии), надо прочитать все замечания
к версиям 9.6.9, 9.6.10 (последний доп. выпуск для 9.6), 10.0, …, 10.5.  
Для того, чтобы обновить сервер до очередного дополнительного
выпуска, требуется:
 1. Установить новые исполняемые файлы.
Если PostgreSQL был установлен из пакета, необходимо установить
новые версии пакетов (сервер, клиент, расширения). Некоторые
пакетные менеджеры могут по умолчанию автоматически перезапускать
сервер; обычно это нежелательно. Если PostgreSQL был собран из
исходных кодов, то необходимо выполнить make install.
 2. Перезапустить сервер. После перезапуска он продолжит работу уже
на новой версии.
Время перезапуска составляет время прерывания обслуживания
клиентов.
 3. После перезапуска может потребоваться обновление расширений
(ALTER EXTENSION … UPDATE) и выполнение дополнительных
действий, обозначенных в «Замечаниях к выпуску». Однако
в большинстве случаев это не требуется.  
  
Если в системе используется физическая репликация и предусмотрен
механизм плавного переключения пользователей между серверами,
процедуру обновления можно провести и без прерывания
обслуживания.
Для этого сначала выполняют обновление резервного сервера.
Во время его перезапуска вся нагрузка ложится на основной сервер.
Поскольку версии двоично-совместимы, репликация работает между
уже обновленным резервным сервером и еще не обновленным
основным. В абсолютном большинстве случаев репликация будет
работать и в другом направлении (от обновленного сервера к серверу
со старой версией), но от ошибок обратной совместимости никто не
застрахован. Поэтому сначала лучше обновлять именно резервный
сервер.
Затем, когда резервный сервер «догоняет» после перезагрузки
основной сервер, основной сервер останавливается и выполняется
переключение на резервный. После запуска бывшего основного
сервера он подключается к новому основному в качестве резервного
(это может потребовать запуска утилиты pg_rewind).  
  
Самый простой способ обновления на основную версию — сделать
логическую резервную копию и развернуть ее на другом сервере
с новой версией. Второй, наиболее распространенный, способ обновления — утилита
pg_upgrade, которая умеет приводить файлы кластера к виду,
совместимому с новой версией.
Возможность применения утилиты обусловлена тем, что при
обновлении основной версии (как правило) меняются служебные
таблицы, относящиеся к системному каталогу, но форматы файлов
данных и индексов остаются без изменений. Поэтому достаточно
поправить только небольшую часть данных, оставив основной массив
как есть, без изменений. Вначале рассмотрим общую (упрощенную) последовательность
действий при обновлении с помощью pg_upgrade.
Сначала необходимо установить новый сервер и инициализировать
(но не запускать) кластер. Этот шаг выполняется так же, как и при
обновлении с помощью pg_dumpall.
Затем старый сервер останавливается и запускается утилита
pg_upgrade. Пока обозначим схематически, что она делает:
 - Старый сервер запускается на время, чтобы сделать логическую
резервную копию общих объектов кластера и схемы данных всех БД.
Это как раз та информация, для которой теряется двоичная
совместимость.
 - Временно запускается новый сервер, выполняются необходимые
проверки применимости, из резервной копии восстанавливаются
глобальные объекты и схема данных.
 - Выполняется перенос данных: либо копирование, либо (что гораздо
удобнее и быстрее) простановка жестких ссылок (hard link).
В результате работы утилиты новый кластер становится обновленной
версией старого. Далее выполняются заключительные действия, такие,
как сбор статистики и обновление расширений.
Огромный плюс pg_upgrade состоит в возможности очень быстрого
обновления кластера любого размера без дополнительного места на
диске (при использовании жестких ссылок).  
  
